Case Conversion

upper() - converts to uppercase
lower() - converts to lowercase
capitalize() - capitalizes first letter only
title() - capitalizes first letter of each word
swapcase() - swaps upper/lower case

Checking String Properties

isdigit() - checks if all characters are digits
isalpha() - checks if all characters are letters
isalnum() - checks if all characters are alphanumeric
isspace() - checks if all characters are whitespace
islower() - checks if all characters are lowercase
isupper() - checks if all characters are uppercase

Finding and Searching

find(substring) - returns index of first occurrence (-1 if not found)
index(substring) - like find() but raises exception if not found
count(substring) - counts occurrences of substring
startswith(prefix) - checks if string starts with prefix
endswith(suffix) - checks if string ends with suffix

Splitting and Joining

split(delimiter) - splits string into list
rsplit(delimiter) - splits from right side
join(iterable) - joins elements with string as separator
partition(separator) - splits into 3 parts at first separator
splitlines() - splits at line breaks

Replacing and Modifying

replace(old, new) - replaces all occurrences
strip() - removes whitespace from both ends
lstrip() - removes whitespace from left
rstrip() - removes whitespace from right
zfill(width) - pads with zeros on left

Formatting

format() - formats string with placeholders
center(width) - centers string in given width
ljust(width) - left-justifies in given width
rjust(width) - right-justifies in given width

Encoding/Decoding

encode() - encodes string to bytes
decode() - decodes bytes to string (for byte objects)